\section{Szenarien und Anwendungsfälle}

\begin{frame}[t]{Szenarien und Anwendungsfälle}    
    Szenarien und Anwendungsfälle sind unser wichtigstes Instrument um Anforderungen für unser Produkt zu finden.
    
            \begin{definition}[Szenario]
                Ein Szenario ist die Beschreibung einer \kgreen{Folge von Ereignissen} bzw. der Verwendung eines Systems
                in Textform aus der \kgreen{Sicht eines Benutzers}.
            \end{definition}

            \begin{example}{Szenario}
                Während Alice mit ihrem Auto in den Urlaub fährt bemerkt sie, dass der Tank leer wird. Sie fährt bei der nächsten Gelegenheit von der
                Autobahn ab und tankt nach.
            \end{example}        
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Szenarien und Anwendungsfälle}    
    Szenarien und Anwendungsfälle sind unser wichtigstes Instrument um Anforderungen für unser Produkt zu finden.           

        
    \begin{definition}[Anwendungsfall]
        Ein Anwendungsfall stellt eine \kgreen{Klasse von Funktionen} dar, welche das System anbietet.
    \end{definition}

    \begin{example}{Anwendungsfall (textuelle Beschreibung)}
        \begin{itemize}
            \item Name: Erstelle Tutoriumsfolien
            \item Akteur: Tutor
            \item Eingangsbedingung: Tutor hat Zeitdruck oder Motivation
            \item Ausgangsbedingung: Tutor hat Folien fertig
            \item Ereignisfluss: Tutor schreibt viel \LaTeX-Code
        \end{itemize}
    \end{example}
\end{frame}

\begin{frame}{Anwendungsfalldiagramme}
    \begin{columns}[c, onlytextwidth]
        \begin{column}{0.45\textwidth}
            \begin{minipage}{\linewidth}               
                \inpreluml[height=.82\textheight]{use_case}
            \end{minipage}
        \end{column}
        \begin{column}{0.5\textwidth}
            Mit Anwendungsfalldiagrammen können wir das \kgreen{von außen sicht\-bare Verhalten} eines Systems übersichtlich illustrieren. 
 
            Dafür werden \kgreen{Akteure} und \kgreen{An\-wen\-dungs\-fälle} in Bezug zueinander gesetzt. Es gibt auch die speziellen Beziehungen
            \texttt{<<extend>>} und \texttt{<<include>>}. Diese können bestehende Fälle erweitern oder zeigen an, dass ein Anwendungsfall Teil eines anderen Anwendungsfalls
            ist.
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Übung: Restaurantmanagement}
    \begin{task}{Anwendungsfalldiagramm}
        Ihr sollt für eine neue Restaurantverwaltungssoftware ermitteln welche Funktionalität implementiert werden muss.
        Findet mögliche Anwendungsfälle für einen Kellner in einem Restaurant und stellt diese in einem Anwendungsfalldiagramm zueinander in Bezug.

        Verwendet dabei mindestens eine \texttt{<<include>>} und eine \texttt{<<extend>>} Beziehung.
    \end{task}

    Wichtig: Bei Entwurfsaufgaben gibt es fast immer mehr als eine Lösung.
    Die Lösungen auf den Folien sind deshalb oft eher Beispiele wie eine Lösung aussehen \emph{kann}.
\end{frame}

\begin{frame}{Übung: Restaurantmanagement}
    \label{anwendungsfall}
    \begin{solution}{Anwendungsfalldiagramm}
        \begin{center}
            \begin{figure}[t]
                \inpreluml[width=.8\columnwidth]{solution_1_a1}
            \end{figure}
        \end{center}
    \end{solution}
\end{frame}
